\documentclass[oneside, final, 14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb{1.5cm}{1cm}{1.5cm}{1.5cm}{0pt}{0mm}{0pt}{13mm}
\usepackage{indentfirst}
\sloppy
\usepackage{amsmath}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centerline{Московский государственный университет имени М. В. Ломоносова,}
\centerline{факультет Вычислительной математики и кибернетики}
\centerline{\hfill\hrulefill\hrulefill\hfill}
\vfill
\vfill
\Large
\centerline{Отчёт по второму заданию,}
\centerline{вариант 1 "Упаковка в контейнеры"}
\vfill
\normalsize
\begin{flushright}
    Выполнил:\\
    Мошкин Георгий\\
    Николаевич\\
    428 группа
\end{flushright}
\vfill
\vfill
\vfill
\vfill
\centerline{Москва --- 2015}
\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\chapter{Постановка задачи}
\section*{Упаковка в контейнеры}

На вход программе подаются два списка: список длины $N, (N > 0)$ весов
предметов $W_i, (W_i >0, 1 \leq i \leq N)$ и список длины $K, (K >0)$
вместимостей контейнеров $C_j, (C_j >0, 1 \leq  j \leq K)$. Все веса и
вместимости~--- целые числа 

Существует ли такое разбиение $N$ предметов по $K$ контейнерам, что для каждого
предмета $i$ есть контейнер $j$, в котором он размещён, и для каждого
контейнера $j$ вес всех предметов, в нём размещённых, не превышает $C_j$? Если
такое разбиение существует, напечатайте \texttt{\#t}, затем количество
использованных контейнеров, а затем само разбиение. Если разбиения не
существует, напечатайте \texttt{\#f}.

Из всех допустимых разбиений выберете разбиение, которое использует минимальное
количество контейнеров. Разбиение печатайте в виде списка содержимого
контейнеров. Содержимое контейнера~--- это список номеров размещённых в нем
предметов.

В процессе нахождения решения должна быть предусмотрена визуализация процесса
приближения текущего решения задачи к оптимальному. Предусмотрите возможность
визуализации результата.

\bigskip
Пример входных данных:
\begin{verbatim}
   (1 2 2 3)
   (4 4)
\end{verbatim}

\medskip
Пример печати результата:
\begin{verbatim}
   #t
   2
   ((1 4) (2 3))
\end{verbatim}

\chapter{Генерация тестов}

Алгоритм генерации тестов состоит из трёх шагов.

Первый шаг~--- генерация случайного решения. Под решением понимается
соответствие номеров предметов контейнерам, то есть список списков индексов
(как указано в постановке задачи).

Следующий шаг~--- генерация по решению задачи, то есть списков весов предметов
и вместимостей контейнеров. Сначала для каждого подсписка генерируется
число~--- вместимость контейнера, которое не превышает заданной в коде
константы. После этого для каждого контейнера генерируется разбиение его
вместимости на случайное количество слагаемых. Таким образом задача получается
такой, что все предметы распределяются по всем контейнерам не оставляя в них
свободного места.

Последний шаг~--- модификация задачи. Этот шаг нужен для того чтобы получить
тесты для которых решения задачи не существуют, а также внести разнообразие в
тесты для которых оно существует. Для этого к задаче применяется одна из
четырёх модификаций:
\begin{itemize}
    \item добавить случайное количество контейнеров;
    \item уменьшить веса случайного количества предметов;
    \item уменьшить вместимости случайного количества контейнеров;
    \item добавить случайное количество предметов.
\end{itemize}
Первые две модификации сделают задачу решаемой, а последние две~--- напротив.

При добавлении контейнеров они выбираются так, чтобы их вместимости не
превышали вместимости самого маленького контейнера из задачи, так как иначе
наиболее оптимальное решение полученной задачи может измениться.

Аналогично, при уменьшении весов предметов, суммарный удалённый вес не
превышает
вместимости самого маленького контейнера.

В коде программы генерация тестов происходит в функции \texttt{gen-test},
которая возвращает структуру вида\texttt{(решение . (веса . вместимости))}, где
\texttt{решение}~---пустой список, если задача решения не имеет.

\chapter{Генетический алгоритм}

Для представления хромосом было решено использовать следующие структуры
данных:\\
\begin{itemize}
    \item предмет:
        \texttt{(номер . вес)}
    \item контейнер:
        \texttt{((номер . вместимость) наполненность предметы)}\\
        \texttt{наполненность}~--- сумма весов предметов в списке
        \texttt{предметы}
    \item кандидат на решение:
        \texttt{(предметы . контейнеры)}\\
        \texttt{предметы}~--- список неупакованных предметов
\end{itemize}

В качестве хромосомы используется структура кандидат на решение, а в качестве
гена~--- контейнер. Эта идея была взята из \cite{falkenauer}.

\bigskip
Начальная популяция создаётся путём перемешывания списка предметов и упаковки
их в контейнеры по принципу поиска первого подходящего (first-fit) в порядке, в
котором они идут в списке. Размер начальной популяции было решено взять равным
100.

\bigskip
Функция приспособленности сначала была взята из \cite{falkenauer} и имела вид
$$F = \frac{\sum_{i=1}^n(\frac{f_i}{c_i}^k)}{n}$$
где $n$~--- количество контейнеров, $f_i$~--- наполненность $i$-го контейнера,
$c_i$~--- его вместимость, а $k, (k > 1)$~--- константа. Но в \cite{falkenauer}
решалась немного другая задача~--- нужно распределить предметы по минимальному
количеству контейнеров одного размера~---, и контейнеры в алгоритме добавлялись
и удалялись по мере необходимости. Для нашей задачи было решено изменить
функцию приспособленности заменив знаменатель на число равное количествy не
пустых контейнеров плюс единица, если есть неупакованные предметы:
$$F = \frac{\sum_{i=1}^n(\frac{f_i}{c_i}^k)}{\sum_{i=1}^n\sgn(f_i)+u}$$
$u = 1$, если в хромосоме есть неупакованные предметы и $0$ иначе.

\bigskip
Во время скрещивание в одном из родителей случайным образом выбирается
несколько контейнеров, которые копируются в другого родителя. При этом из
хромосомы, получающией новый контейнер удаляются контейнеры номерами,
совпадающими с номерами копируемых контейнеров, а находившиеся в них предметы
помещаются в список неупакованных, а также контейнеры содержащие предметы,
которые находятся в копируемых контейнерах.  После этого все неупакованные
предметы этой хромосомы сортируются по невозростанию, и происходит попытка их
упаковать по принципу первого подходящего.  Затем родители меняются местами и
процесс повторяется.

Мутация заключается в опустошении случайного набора контейнеров в хромосоме и
попытке их упаковки по принципу первого подходящего.

\bigskip
Для порождения нового поколения выбирается 50 случайных пар по принципу рулетки
с учётом значений функции приспособленности. Каждая пара порождает две
хромосомы, в результате чего образуется 100 новых хромосом. Старое поколение
смешивается с новым и из получившегося множества выбирается 100 наиболее
приспособленных особей.

\bigskip
Работа алгоритма заканчивается в двух ситуациях:
\begin{itemize}
    \item функция приспособленности наиболее приспособленной особи равна
          единице , что является максимально возможным значением и
          соответствует ситуации, при которой все предметы упакованы в
          контейнеры и не оставляют в них свободного места (при этом возможно
          наличие пустых контейнеров);
    \item функция приспособленности наиболее приспособленной особи не менялась
          в течении заданного количества итераций (100).
\end{itemize}

\chapter{Визуализация}

\begin{figure}[hbt]
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{bins-packed}
        \label{visual:img1}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{packed-bins-visual}
        \label{visual:img2}
    \end{subfigure}
    \caption{Пример визуализации}
    \label{visual:both}
\end{figure}

Визуализация представляет из себя окно состоящее из двух частей: график процесса
нахождения оптимального решения и изображения найденного решения.

\bigskip
Граффик строится при помощи функций \texttt{plot-frame} и \texttt{lines}
из модуля \texttt{plot}. В функцию \texttt{lines} передаются три списка
значений функции приспособленности (максимальные, срдение и минимальные),
каждый элемент которых соответствует одной итерации алгоритма.

\bigskip
Визуализация решения задачи происходит в подокне класса \texttt{canvas\%} при
помощи объекта \texttt{dc} и его метода \texttt{draw-rectangle} и представляет
из себя изображения контейнеров наполненных предметами, которые изображены в
виде вертикальных прямоугольников, ширины которых одинаковы у всех контейнеров и
предметов, а высоты пропорциоанльны вместимостям и весам.

\bigskip
Стоит заметить, что в реализации визуализации присутствует ошибка, способа
исправить которую автору найти не удалось. Ошибка заключается в том, что иногда
при запуске программы вызов метода отрисовки \texttt{paint-callback} объекта
холста \texttt{canvas} происходит до того, как объект инициализировался, что
приводит к аварийному завершению программы.

\chapter{Результат}

Результат работы алгоритма на большинстве сгенерированных тестов совпадает с 
ожидаемым, хотя это происходит не всегда. В некоторых случаях (примерно в одном
из пятнадцати) алгоритм не строит решения задачи или не находит наиболее
оптимального. Это происходит обычно, когда в наборе контейнеров разброс
вместимостей настолько велик, что есть такие контейнеры которые могут вместить
в себя несколько более маленьких. Скорее всего виной этому является выбор
функции приспособленности.

Временные затраты работы алгоритма изображены на рис. \ref{time}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{time-bin-packing}
    \caption{Время работы алгоритма}
    \label{time}
\end{figure}

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе выполнения задания было разработан алгоритм генерации тестов для задачи
упаковки в контейнеры, реализован генетический алгоритм решения этой задачи,
а также разработано средство визуализации результатов работы алгоритма и
процесса приближения результата.

Из полученного в процессе выполнения задания опыта можно сделать вывод, что
генетический алгоритм подходит к решению рассматриваемой задачи.

Однако стоит заметить, что функциональный стиль программирования не очень
подходит для реализации генетического алгоритма решения задачи о упаковке
контейнеров, так как он предполагает большое количество изменений объектов.
В частности, при мутации и скрещивании приходится строить новые хромосомы при
обмене каждого гена при том не один раз.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
\begin{thebibliography}{0}

    \bibitem{falkenauer} E.~Falkenauer.
        \emph{A Hybrid Grouping Genetic Algorithm for Bin Packing}
        CRIF - Research Centre for Belgian Metalworking Industry
        Industrial Management and Automation, av. F.D.Roosevelt
        B-1050, Brussels, Belgium
\end{thebibliography}

\appendix
\chapter{Код приложения}
\begin{verbatim}

#lang scheme/base

; this one is for the shuffle and range functions
(require racket/list)
(require plot)
(require racket/gui)

;------------------ constants ------------------

(define population-size 100)
(define n-crossovers 50)
(define mutation-probability 0.66)
(define stop-createria 100)
(define param-k 2.0)

(define d-blue (make-color 12 55 65))
(define red (make-color 220 50 47))
(define green (make-color 133 153 0))
(define blue (make-color 38 139 210))
(define pink (make-color 211 54 130))
(define orange (make-color 203 75 22))
(define yellow (make-color 181 137 55))
(define white (make-color 253 246 227))

;------------------ utility functions ------------------

(define (++ n)
  (+ n 1))
(define (-- n)
  (- n 1))

(define (pick-random lst)
  (list-ref lst (random (length lst))))

; returns #t or #f with .5 probability
(define (fifty-fifty)
  (if (= (random 2) 0)
    #f
    #t))

; random number in range [bot top)
(define (rand bot top)
  (if (<= top bot)
    (+ (random top) bot)
    (+ (random (- top bot)) bot)))

; puts the n-th element in the lst on the 0-th position
(define (rem n lst)
  (define (loop n lst res)
    (cond
      ((null? lst)
       (reverse res))
      ((= n 0)
       (cons (car lst) (append (reverse res) (cdr lst))))
      (else
        (loop (-- n) (cdr lst) (cons (car lst) res)))))
  (if (< n 0)
    lst
    (loop n lst '())))

(define (rand-sublist n lst)
  (define (loop src res n)
    (if (= n 0)
      res
      (let
        ((tmp (rem (random (length src)) src)))
        (loop (cdr tmp) (cons (car tmp) res) (-- n)))))
  (if (> n (length lst))
    lst
    (loop lst '() n)))

(define (rand-range n)
  (shuffle (range n)))

; returns a pair of lists: first n elements of lst and the rest
(define (divide n lst)
  (define (loop n src res)
    (cond
      ((null? src)
       (cons (reverse res) src))
      ((= n 1)
       (cons (reverse (cons (car src) res)) (cdr src)))
      (else
       (loop (-- n) (cdr src) (cons (car src) res)))))
  (if (or (<= n 0) (null? lst))
    (cons '() lst)
    (loop n lst '())))

; returns a list of n positive numbers that sum up to 1
(define (make-weights n)
  (define (loop n res)
    (if (= n 0)
      res
      (loop (-- n) (cons (random) res))))
  (let*
    ((res (loop n '()))
     (sum (apply + res)))
    (map (lambda (x) (/ x sum)) res)))

; returns a list which is lst with its first n elements increased by one
(define (add-ones lst n)
  (define (loop lst n res)
    (if (or (null? lst) (= n 0))
       (append (reverse res) lst)
       (loop (cdr lst) (-- n) (cons (+ 1 (car lst)) res))))
  (loop lst n '()))

; returns a division of n into m random addends
(define (make-division n m)
  (let
    ((sort-of-division
       (map (lambda (x) (inexact->exact (truncate (++ (* x (- n m))))))
            (make-weights m))))
    (add-ones sort-of-division (- n (apply + sort-of-division)))))

; returns a random list of m sublists for a lst
(define (lst-division lst m)
  (define (loop src div res)
    (if (null? (cdr div))
      (reverse (cons src res))
      (let
        ((division (divide (car div) src)))
        (loop (cdr division) (cdr div) (cons (car division) res)))))
  (let
    ((len (length lst)))
    (cond
    ((> m len) 
     lst)
    ((<= m 0)
     '())
    (else
      (loop lst (make-division len m) '())))))

; returns a list with an element added on the n-th position
(define (put lst elem n)
  (define (loop tail idx head)
    (if (= idx 0)
      (append (reverse head) (cons elem tail))
      (loop (cdr tail) (-- idx) (cons (car tail) head))))
  (if (or (> n (length lst)) (< n 0))
    lst
    (loop lst n '())))

; checks if there's a member of lst with the same car as elem
(define (memcar? elem lst)
  (cond
    ((null? lst)
     #f)
    ((equal? (car elem) (bin->label lst))
     #t)
    (else
      (memcar? elem (cdr lst)))))

; intersection of a couple of lists
(define (intersect list1 list2)
  (define (loop src res)
    (cond
      ((null? src)
       (reverse res))
      ((memcar? (car src) list2)
       (loop (cdr src) (cons (car src) res)))
      (else
        (loop (cdr src) res))))
  (loop list1 '()))

; complement of a couple of lists
(define (complement list1 list2)
  (define (loop src res)
    (cond
      ((null? src)
       (reverse res))
      ((memcar? (car src) list2)
       (loop (cdr src) res))
      (else
        (loop (cdr src) (cons (car src) res)))))
  (loop list1 '()))

;------------------ bin-packing tests ------------------

; list of lists of indexes
(define (gen-solution n m)
  (if (<= n 0)
    '()
    (lst-division (rand-range n) m)))

; generates a list of weights using a list of item indexes
(define (gen-weights lst max-cap)
  (let*
    ((len (length lst))
     (capacity (rand len max-cap)))
    (cons (map cons lst (make-division capacity len)) capacity)))

; generates a list of weights using the given solution
(define (gen-sol-wgt sol max-cap)
  (map (lambda (x) (gen-weights x max-cap)) sol))

; generates a perfect task using a given solution with weights and
; capacities
(define (gen-perf sol-wgt-cap)
  (map cdr (sort (apply append (map car sol-wgt-cap)) < #:key car)))

; subtructs a random amount of weights from items in test
(define (remove-weights test)
  (define (loop minuends indexes head tail i)
    (cond
      ((null? tail)
       (reverse head))
      ((null? indexes)
       (append (reverse head) tail))
      ((= i (car indexes))
       (loop
         (cdr minuends)
         (cdr indexes)
         (cons (max 1 (- (car tail) (car minuends))) head)
         (cdr tail)
         (++ i)))
      (else
        (loop minuends indexes (cons (car tail) head) (cdr tail) (++ i)))))
  (let*
    ((min-cap (apply min (cdr test)))
     (subtrahend (rand 1 min-cap))
     (n-minuends (rand 1 (++ subtrahend)))
     (minuends (make-division subtrahend n-minuends))
     (indexes
       (sort (rand-sublist n-minuends (range (length (car test)))) <)))
    (cons (loop minuends indexes '() (car test) 0) (cdr test))))

; adds a random amount of bins to test
(define (add-capacities test)
  (let
    ((min-cap (apply min (cdr test))))
    (define (loop caps n)
      (if (= n 0)
        caps
        (loop
          (put caps (rand 1 (++ min-cap)) (random (length caps)))
          (-- n))))
    (if (= min-cap 0)
      test
      (cons (car test) (loop (cdr test) (rand 1 4))))))

; adds a random amount of items to test
(define (add-weights test)
  (let
    ((max-wgt (apply max (car test))))
    (define (loop wgts n)
      (if (= n 0)
        wgts
        (loop
          (put wgts (rand 1 (++ max-wgt)) (random (length wgts)))
          (-- n))))
    (cons (loop (car test) (rand 1 4)) (cdr test))))

; subtructs a random amount of capacities from bins in test
(define (remove-capacities test)
  (define (loop minuends indexes head tail i)
    (cond
      ((null? tail)
       (reverse head))
      ((null? indexes)
       (append (reverse head) tail))
      ((= i (car indexes))
       (let
         ((cap (- (car tail) (car minuends))))
         (loop
           (cdr minuends)
           (cdr indexes)
           (if (> cap 0) (cons cap head) head)
           (cdr tail)
           (++ i))))
      (else
        (loop minuends indexes (cons (car tail) head) (cdr tail) (++ i)))))
  (let*
    ((caps-sum (apply + (cdr test)))
     (subtrahend (rand 1 (quotient caps-sum 2)))
     (n-minuends (rand 1 (++ subtrahend)))
     (minuends (make-division subtrahend n-minuends))
     (indexes
       (sort (rand-sublist n-minuends (range (length (cdr test)))) <)))
    (cons (car test) (loop minuends indexes '() (cdr test) 0))))

; applies a ranomd modification to the perfect test thus making it either
; positive or negative
(define (modify test solution)
  (let*
    ((neg-modifications
       (list add-weights remove-capacities))
     (pos-modifications
       (list (lambda (x) x) remove-weights add-capacities)))
    (if (fifty-fifty)
      (cons solution ((pick-random pos-modifications) test))
      (cons '() ((pick-random neg-modifications) test)))))

(define (print-result solution)
  (if (null? solution)
    (displayln #f)
    (begin
      (displayln #t)
      (displayln (foldl
                   (lambda (lst sum) (if (null? lst) sum (++ sum)))
                   0
                   solution))
      (displayln solution))))

(define (print-test test)
  (let
    ((solution (car test))
     (weights (cadr test))
     (capacities (cddr test)))
    (displayln "********************")
    (displayln "Input:")
    (displayln weights)
    (displayln capacities)
    (displayln "Output:")
    (print-result solution)))

; generates a random test
(define (gen-test [verbal #t])
  (let*
    ((max-cap 20)
     (max-items 100)
     (items (rand 1 max-items))
     (bins (rand 1 items))
     (solution (gen-solution items bins))
     (sol-wgt-cap (gen-sol-wgt solution max-cap))
     (weights (gen-perf sol-wgt-cap))
     (capacities (map cdr sol-wgt-cap))
     (res (modify (cons weights capacities) solution)))
    (cond (verbal (print-test res)))
    res))

;------------------ bin-packing structures ------------------

; *item* is a pair (label . weight)

(define make-item cons)
(define item->label car)
(define item->weight cdr)
; get items' total weight
(define (get-weight items)
  (apply + (map cdr items)))

; convert a list of item weights into a list of item structures
(define (weights->items weights)
  (define (loop src res idx)
    (if (null? src)
      (reverse res)
      (loop (cdr src) (cons (cons idx (car src)) res) (++ idx))))
  (loop weights '() 0))

; insert an item into a bin or return #f
(define (insert item bin)
  (let
    ((item-weight (item->weight item))
     (bin-fill (bin->fill bin)))
    (if (> item-weight (- (bin->capacity bin) bin-fill))
      #f
      (cons
        (bin->head bin)
        (cons (+ bin-fill item-weight) (cons item (bin->items bin)))))))

(define (pretty-print-items items)
  (display (map item->label items))
  (newline)
  (display (map item->weight items))
  (newline))

; *bin* is a structure ( (label . capacity) . (fill . items) )

(define (make-bin head items)
  (let
    ((items-weight (get-weight items)))
    (if (and (not (null? items)) (< (cdr head) items-weight))
      #f
      (cons head (cons items-weight items)))))
(define bin->head car)
(define bin->label caar)
(define bin->capacity cdar)
(define bin->fill cadr)
(define bin->items cddr)

; convert a list of bin capacities into a list of bin structures
(define (capacities->bins capacities)
  (define (loop src res idx)
    (if (null? src)
      (reverse res)
      (loop
        (cdr src)
        (cons (cons (cons idx (car src)) (list 0)) res)
        (++ idx))))
  (loop capacities '() 0))

(define (bins->labels bins)
  (map bin->label bins))
(define (bins->items bins)
  (map bin->items bins))
(define (bins->capacities bins)
  (map bin->capacity bins))
(define (bins->item-labels bins)
  (map (lambda (bin) (map item->label (bin->items bin))) bins))
(define (bins->item-weights bins)
  (map (lambda (bin) (map item->weight (bin->items bin))) bins))

(define (pretty-print-bins bins)
  (display (map bin->label bins))
  (newline)
  (display (map bin->capacity bins))
  (newline))

; *solution* is a pair ( unfit-items . bins )

(define solution->unfit car)
(define solution->bins cdr)

(define (pretty-print-solution solution [labels? #t])
  (if labels?
    (begin
      (display
        (append
          (map item->label (solution->unfit solution))
          '(:)
          (map
            (lambda (bl il) (list bl il))
            (bins->labels (solution->bins solution))
            (bins->item-labels (solution->bins solution)))))
      (newline))
    (newline))
  (display
    (append
      (map item->weight (solution->unfit solution))
      '(:)
      (map
        (lambda (bl il) (list bl il))
        (bins->capacities (solution->bins solution))
        (bins->item-weights (solution->bins solution)))))
  (newline))

(define (print-solution solution [print-if-fail? #f])
  (if (null? (solution->unfit solution))
    (let
      ((bins (solution->bins solution)))
      (displayln '#t)
      (displayln (length bins))
      (displayln (bins->item-labels bins)))
    (if print-if-fail?
      (begin
        (displayln '#f)
        (print-red "unfit: ")
        (displayln (solution->unfit solution))
        (displayln (bins->item-labels (solution->bins solution))))
      (displayln '#f))))

(define (solution->result solution)
  (if (not (null? (solution->unfit solution)))
    '()
    (bins->item-labels (solution->bins solution))))

;------------------ visualization ------------------

; renders the plot
(define (draw-frame renderer)
  (define frame (plot-frame
                  renderer
                  #:width 500
                  #:height 700
                  #:title "Статистика"
                  #:x-label "Поколение"
                  #:y-label "Приспособленность"
                  #:legend-anchor 'bottom-right))
  (send frame show #t)
  frame)

; draws a bin with its containing items
(define (draw-bin dc bin x-left y-bottom width height)
  (let*
    ((colors (list red blue orange green yellow pink))
     (n (-- (length colors)))
     (margin-coef 0.1)
     (margin (* width margin-coef))
     (margin*2 (* margin 2))
     (margin/2 (/ margin 2))
     (bin-height (max margin (- (* height (bin->capacity bin)) margin*2)))
     (bin-width (- width margin*2))
     (item-h (/ (- bin-height (+ margin margin/2)) (bin->capacity bin)))
     (item-width (- bin-width margin*2))
     (x (+ margin x-left))
     (item-x (+ x margin))
     (y (- y-bottom margin)))
    (send dc set-smoothing 'smoothed)
    (send dc set-pen d-blue 2 'solid)
    (send dc set-brush white 'solid)
    (send dc draw-rectangle x (- y bin-height) bin-width bin-height)
    (send dc set-pen white 1 'solid)
    (cond
      ((and (> height 1) (> width 1))
       (foldl
         (lambda (item c+y)
           (let*
             ((item-height (- (* (item->weight item) item-h) margin/2))
              (clr (rem n (car c+y)))
              (y (- (cdr c+y) item-height)))
             (send dc set-brush (car clr) 'solid)
             (cond
               ((and (> item-width 0) (> item-height 0))
                (send dc draw-rectangle item-x y item-width item-height)))
             (cons clr (- y margin/2))))
         (cons (shuffle colors) (- y margin))
         (bin->items bin))))))

; draws a rectangle with a message inside
(define (draw-message dc text width)
  (send dc set-pen d-blue 2 'solid)
  (send dc set-brush yellow 'solid)
  (send dc draw-rectangle 8 10 width 20)
  (send dc set-text-foreground white)
  (send dc draw-text text 10 10))

; draws bins
(define (draw-solution dc solution)
  (let-values
    ([(width height) (send dc get-size)])
    (send dc set-smoothing 'smoothed)
    (send dc set-pen d-blue 2 'solid)
    (send dc set-brush white 'solid)
    (send dc draw-rectangle 1 1 (- width 2) (- height 2))
    (if (not (null? (solution->unfit solution)))
      (let
        ((bitmap (make-bitmap 256 256)))
         (draw-message dc "Решения нет" 115)
         (send bitmap load-file "sad.png" 'png/alpha)
         (send dc set-brush white 'transparent)
         (send dc set-pen white 0 'transparent)
         (send dc draw-bitmap bitmap
               (- (/ width 2) 128) (- (/ height 2) 128)))
      (let*
        ((bins (solution->bins solution))
         (border-coef 0.01)
         (border (* height border-coef))
         (x-min border)
         (y-min (- height border))
         (n-bins (length bins))
         (bin-width (/ (- width border border) n-bins))
         (bin-height
           (/ (- height border border)
              (foldl
                (lambda (bin max-cap) (max (bin->capacity bin) max-cap))
                (bin->capacity (car bins))
                (cdr bins)))))
        (foldl
          (lambda (bin x)
            (draw-bin dc bin x y-min bin-width bin-height)
            (+ x bin-width))
          x-min
          bins)
        (draw-message dc "Решение" 79)))))

; render a frame with generation fitness statistics and results
(define (visualize res)
  (let*
    ((solution (car res))
     (stat (cdr res))
     (tops (car stat))
     (avgs (cadr stat))
     (lows (caddr stat))
     (n-gens (cadddr stat))
     (renderer
       (list
         (lines tops #:color 2 #:width 2 #:label "Лучшее")
         (lines avgs #:color 4 #:width 2 #:label "Среднее")
         (lines lows #:color 1 #:width 2 #:label "Худшее")))
     (frame (draw-frame renderer))
     (canvas (new canvas%
                  [parent frame]
                  [paint-callback
                    (lambda (canvas dc) (draw-solution dc solution))])))
    (sync (send frame get-eventspace))))

;------------------ bin-packing ------------------
; inserts an item into the first bin that has enough space
; input - item, bins
; output - flag or new-bins
(define (first-fit item bins)
  (define (loop src res)
    (if (null? src)
      #f
      (let*
        ((bin (car src))
         (result (insert item bin)))
        (if result
          (append (reverse res) (cons result (cdr src)))
          (loop (cdr src) (cons bin res))))))
  (loop bins '()))

; makes a solution by appliing first-fit strategy for a list of items
; according to their order and a list of bins
; output - solution : ( unfit-items . bins )
(define (fit items bins)
  (define (loop src-items res-items bins)
    (if (null? src-items)
      (cons (reverse res-items) bins)
      (let*
        ((item (car src-items))
         (result (first-fit item bins)))
        (if result
          (loop (cdr src-items) res-items result)
          (loop (cdr src-items) (cons item res-items) bins)))))
  (loop items '() bins))

; counts the fitness function for a solution
(define (fitness sol)
  (let*
    ((bins (solution->bins sol))
     (n (foldl
          (lambda (bin sum) (if (null? (bin->items bin)) sum (++ sum)))
          (length (solution->unfit sol))
          ; (if (null? (solution->unfit sol)) 0 1)
          bins)))
    (/
      (apply
        +
        (map
          (lambda (bin)
            (expt (/ (bin->fill bin) (bin->capacity bin)) param-k))
          bins))
      n)))

; merge a solution (parent) with a bin to form child
(define (child parent bins)
  (define (loop bin parent-bins child-unfit child-bins)
    (if (null? parent-bins)
      (cons child-unfit child-bins)
      (let*
        ((parent-bin (car parent-bins))
         (parent-bin-items (bin->items parent-bin))
         (bin-items (bin->items bin))
         (bin-label (bin->label bin)))
        (cond
          ((equal? bin-label (bin->label parent-bin))
           (loop
             bin
             (cdr parent-bins)
             (append child-unfit (complement parent-bin-items bin-items))
             child-bins))
          ((not (null? (intersect bin-items parent-bin-items)))
           (loop
             bin
             (cdr parent-bins)
             (append child-unfit (complement parent-bin-items bin-items))
             (cons (make-bin (bin->head parent-bin) '()) child-bins)))
          (else
            (loop
              bin
              (cdr parent-bins)
              child-unfit
              (cons parent-bin child-bins)))))))
  (let
    ((merged
       (foldl
         (lambda (bin sol)
           (loop
             bin
             (solution->bins sol)
             (complement (solution->unfit sol) (bin->items bin))
             (list bin)))
         parent
         bins)))
    (fit
      (sort (solution->unfit merged) > #:key item->weight)
      (solution->bins merged))))

; crossover: in each parent a random bin is selected and transfered into the
; other parent thus making a new child
; returns a list of solutions
(define (crossover mother father)
  (let*
    ((n-bins (length (solution->bins father)))
     (top (max (quotient n-bins 2) 3)))
    (list
      (child mother (rand-sublist (rand 1 top) (solution->bins father)))
      (child father (rand-sublist (rand 1 top) (solution->bins mother))))))

; return a random solution out of a population based on fitness
(define (roulette fit+pop n)
  (let*
    ((fit+sol (car fit+pop))
     (left (- n (car fit+sol))))
    (if (< left 0)
      (cdr fit+sol)
      (roulette (cdr fit+pop) left))))

; selects n-crossovers random pairs of solutions for crossover
(define (selection sum fit+pop)
  (define (loop res count)
    (if (= count 0)
      res
      (loop
        (append
          res
          (crossover
            (roulette fit+pop (* (random) sum))
            (roulette fit+pop (* (random) sum))))
        (-- count))))
  (loop '() n-crossovers))

; empty a random bin and apply first-fit to unfit items in discending order
(define (mutate solution)
  (define (loop rest-bins done-bins unfit index)
    (let
      ((bin (car rest-bins)))
      (if (= index 0)
        (cons
          (append unfit (bin->items bin))
          (append
            (reverse (cons (make-bin (bin->head bin) '()) done-bins))
            (cdr rest-bins)))
        (loop (cdr rest-bins) (cons bin done-bins) unfit (-- index)))))
  (let*
    ((bins (solution->bins solution))
     (n-bins (length bins))
     (n (rand 1 (max (quotient n-bins 2) 2)))
     (indexes (rand-sublist n (range n-bins)))
     (res
       (foldl
         (lambda
           (i sol)
           (loop (solution->bins sol) '() (solution->unfit sol) i))
         solution indexes)))
    (fit
      (sort (solution->unfit res) > #:key item->weight)
      (solution->bins res))))

; list of size random solutions
(define (populate items bins size)
  (define (loop res n)
    (if (= n 0)
      res
      (loop (cons (fit (shuffle items) bins) res) (-- n))))
  (loop '() size))

; returns a list of first size elements of list + the lowest fitness as the
; first element
(define (get-stat size fit+pop)
  (define (loop n src res)
    (cond
      ((null? src)
       (cons (caar res) (reverse res)))
      ((= n 1)
       (let
         ((last (car src)))
         (cons (car last) (reverse (cons last res)))))
      (else
       (loop (-- n) (cdr src) (cons (car src) res)))))
  (if (or (<= size 0) (null? fit+pop))
    (cons '() fit+pop)
    (loop size fit+pop '())))

; main loop of the algorithm
(define (genetic-algorithm fit+pop top-fitness holding tops avgs lows gen-n)
  (let*
    ((fitness-sum (foldl (lambda (x prev) (+ prev (car x))) 0 fit+pop))
     (new-generation (selection fitness-sum fit+pop))
     (mutated-new-gen
       (map
         (lambda (sol)
           (if (< (random) mutation-probability)
             (mutate sol)
             sol))
         new-generation))
     (fit+new-gen
       (map (lambda (sol) (cons (fitness sol) sol)) mutated-new-gen))
     (all (sort (append fit+pop fit+new-gen) > #:key car))
     (new-top-fitness (caar all))
     (stat (get-stat population-size all))
     (low-fitness (car stat))
     (top-fit+pop (cdr stat))
     (avg-fitness (/
                    (foldl (lambda (f+s s) (+ (car f+s) s)) 0 top-fit+pop)
                    population-size))
     (new-tops (cons (list gen-n new-top-fitness) tops))
     (new-avgs (cons (list gen-n avg-fitness) avgs))
     (new-lows (cons (list gen-n low-fitness) lows)))
    (if (or (= new-top-fitness 1) (= holding stop-createria))
      (list (cdar all) new-tops new-avgs new-lows (++ gen-n))
      (genetic-algorithm
        top-fit+pop
        new-top-fitness
        (if (= new-top-fitness top-fitness) (++ holding) 1)
        new-tops
        new-avgs
        new-lows
        (++ gen-n)))))

; main function that statrts the algorithm and visualizes the solution
(define (pack-bins weights capacities [print? #t] [visualize? #t])
  (let*
    ((items (weights->items weights))
     (bins (capacities->bins capacities))
     (init-population (populate items bins population-size))
     (fit+pop (sort
                (map (lambda (sol)
                       (cons (fitness sol) sol)) init-population)
                >
                #:key car))
     (top-fit (caar fit+pop))
     (stat (list (list 0 (* 0.9 top-fit))))
     (res (genetic-algorithm fit+pop top-fit 1 stat stat stat 1))
     (unfit (solution->unfit (car res)))
     (bins (sort (solution->bins (car res)) < #:key bin->label))
     (solution (cons unfit bins)))
    (cond (print? (print-result (solution->result solution))))
    (cond (visualize? (visualize (cons solution (cdr res)))))
    solution))

;------------------ main ------------------

(define (main)
  (let*
    ((weights
       (begin
         (printf "input list of item weights: ")
         (read)))
     (capacities
       (begin
         (printf "input list of bin capacities: ")
         (read))))
    (if (and (list? weights) (list? capacities))
      (pack-bins weights capacities #t #t)
      (printf "You didn't input two lists.\n"))))

\end{verbatim}
\end{document}
